<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Hiddens on Michael 嘅棲息地</title>
    <link>http://localhost:1313/hidden/</link>
    <description>Recent content in Hiddens on Michael 嘅棲息地</description>
    <generator>Hugo -- 0.144.2</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/hidden/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>說明文</title>
      <link>http://localhost:1313/hidden/%E8%AA%AA%E6%98%8E%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/hidden/%E8%AA%AA%E6%98%8E%E6%96%87/</guid>
      <description>對角行人過路處
假設你要橫過一條道路，不走隧道、天橋，便是走地面行人過路處。本港大部份行人過路處均設有行人過路燈，並髹上黃色條紋。然而，有別於傳統的垂直行人過路處，對角過路處並不橫過一條馬路，而是打斜跨過一個十字路口。而且，對角過路處因為穿過十字路口的中心，所以即使在較闊的路口也不能設置供行人暫避的安全島，以免阻礙車輛行駛。
雖然世界上第一組對角過路處已不知所終，但普遍認為加拿大溫哥華及美國堪薩斯城於1940年代開始設立對角過路處，並於50年代開始傳到洛杉磯等北美城市。1951年，美國交通工程師Henry Barnes發現洛杉磯對角過路處的設計後將他發揚光大，並在翌年起於丹佛、紐約等城市設立行人對角過路處。
1960年代，香港曾經有類似對角過路處的設計，即是「白格過路處」，行人可以在白色方格範圍內任意移動。惟政府於1990年開始淘汰此設計，以黃色格線取代。
現時，此設計已應用於中國、日本、英國等其他國家，以下是一些例子：
地點 啟用年份 使用人數
（每分鐘） 毗鄰設施**/**景點 🇯🇵東京澀谷 1973 ~1,250 ­–澀谷車站（日本第二繁忙的車站）
­­–澀谷 TSUTAYA 商業大廈 🇬🇧倫敦牛津圓環 2009 &gt;660 –牛津圓環地鐵站（倫敦第四繁忙的地鐵站）
–牛津圓環商圈 運輸及物流局副秘書長麥震宇先生說：「政府一直積極推展各項行人友善措施。對角行人過路處是運輸署新推出的行人友善過路設施之****一[1] 」。2024年1月4日，香港政府研究於沙田及尖沙咀重新引入對角過路處。位於沙田沙角街與逸泰街交界的對角過路處率先在同月31日啟用（下稱「沙田路口」）。
政府設置這組對角過路處時，採用「黃色條紋」的畫法，並非昔日「白格」。政府認為新設計能讓行人盡快穿越路口，並非在路口周圍遊走，減低行人相撞的風險。
位於尖沙咀加拿分道與加連威老道交界的對角過路處於同年8月2日啟用。自此，不同區議員分別建議於北角、將軍澳等地方設置對角過路處。然而，於十字路口增設對角過路處需考慮多種因素，例如人流、車流、路口大小等，而且有若干個優缺點。
行人只需穿越一次路口便到達港鐵站、公共屋邨、學校等目的地，既可減低步行時間，亦可善用整個路口的空間，以減輕兩個垂直過路處及旁邊行人路的負擔。
根據政府統計，在繁忙時段，每次全「綠色人像」段有約100人次於沙田路口使用對角過路處，佔整體約一半。此外，使用對角過路處到達路口斜對面比使用兩個垂直過路處快約14秒。
然而，增設對角過路處有機會增加車輛的平均等待時間，造成交通擠塞。
跨過同一路口時，假設步行速度相等，行人使用對角過路處所需的時間比使用垂直過路處更長，例如沙田路口長約20米，闊約13米，對角線長約24米。有關部門需要設置更長的全「綠色人像」時段，確保行人安全。
而且，全「綠色人像」時段對於車輛而言，是全「紅燈」。沙田路口的全「綠色人像」時段長35秒；車輛通行的時段長1分25秒，所以整個循環長2分鐘。不過，旁邊乙明邨街及沙角街交界，只設垂直過路處的路口，全「綠色人像」時段長33秒；車輛通行的時段長1分27秒。兩個路口的交通燈時段長度只差兩秒。根據政府觀察，沙田對角過路處啟用後對車輛影響不大。行人亦不會因長時間等候過路而堵塞行人路。
沙田區議員郭宣彤表示：「街坊對增設對角過路處措施，普遍反映均是正面及支持[2] 」。對角行人過路處作為「易行城市」設計之一，的確令城市對行人更加友善。然而，它有機會導致交通擠塞。為了顧及不同道路使用者，政府繼續留意對角過路處的運作情況，拿捏好行人及車輛之間的平衡，從而改善香港交通系統。
（1385字）
[1] 立法會秘書處：《立法會交通事務委員會會議紀要》，2024年5月30日。下載自立法會網站，2025年2月15日。網址：https://www.legco.gov.hk/tc/index.html
[2] 光軍：〈對角過路真對路，沙角邨十字路口試行〉，《我家》，2024年2月8日。下載自我家網站，2025年2月15日。網址：https://homemory.hk/
</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
